# 各种电磁波动方程的求导

广义形式上的maxwell equation 
$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
        -\nabla \times \vec{E}&= \frac{\partial \vec{B}}{\partial t} + J_m \\
        \nabla \times \vec{H} &= \frac{\partial D}{\partial t} + J \\
        \nabla \cdot \vec{D} &= \rho \\
        \nabla \cdot \vec{B} &= \rho_m
    \end{align}
\end{cases} $$

对**式子1**和**式子2** 两边再求旋度

$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
        -\nabla \times \nabla \times \vec{E} = \nabla \times \frac{\partial \vec{B}}{\partial t} + \nabla \times J_m \\
        \nabla \times \nabla \times \vec{H} = \nabla \times \frac{\partial \vec{D}}{\partial t} + \nabla \times J \\
    \end{align}
\end{cases} $$

这个时候，可以假设场是时谐变化的，$\vec{F} = Re[\vec{F}e^{j\omega t}]$，这个我们就可以先求复数变化的场，最后求一个实部就可以。

改写广义形式上的maxwell equation，使其成为复数的maxwell equation
$$\begin{cases}
    \begin{align}
        -\nabla \times \vec{E}&= j\omega \vec{B} + J_m \\
        \nabla \times \vec{H} &= j\omega \vec{D} + J \\
        \nabla \cdot \vec{D} &= \rho \\
        \nabla \cdot \vec{B} &= \rho_m
    \end{align}
\end{cases} $$


这个时候就可以改写**式子5**和**式子6**
$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
        -\nabla \times \nabla \times \vec{E} = \nabla \times j \omega \vec{B} + \nabla \times J_m \\
        \nabla \times \nabla \times \vec{H} = \nabla \times j \omega \vec{D} + \nabla \times J \\
    \end{align}
\end{cases} $$

如果这个时候介质是各项同性
$$ \begin{cases}
    \begin{align}
        \vec{B} = \mu\vec{H} \\
        \vec{D} = \varepsilon \vec{E}
    \end{align}
\end{cases} $$

将**式子13**和**式子14**代入到**式子11**和**式子12**中去
$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
        -\nabla \times \nabla \times \vec{E} = \nabla \times j \omega  \mu \vec{H} + \nabla \times J_m \\
        \nabla \times \nabla \times \vec{H} = \nabla \times j \omega  \varepsilon \vec{E} + \nabla \times J \\
    \end{align}
\end{cases} $$

整理的好看一些

$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
         -\nabla \times \nabla \times \vec{E} = j \omega \mu \nabla \times  \vec{H} + \nabla \times J_m \\
        \nabla \times \nabla \times \vec{H} = j \omega  \varepsilon \nabla \times  \vec{E} + \nabla \times J \\
    \end{align}
\end{cases} $$

在新的方程中出现了两个旋度式子，用**式子7**和**式子8**代入，可以得到新的方程。
$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
         -\nabla \times \nabla \times \vec{E} = j \omega \mu (j\omega \vec{D} + J) + \nabla \times J_m \\
        \nabla \times \nabla \times \vec{H} = - j \omega  \varepsilon (j\omega \vec{B} + J_m ) + \nabla \times J \\
    \end{align}
\end{cases} $$

整理的好看一点
$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
         -\nabla \times \nabla \times \vec{E} = -\omega^2 \mu \varepsilon \vec{E} + j\omega \mu \vec{J} + \nabla \times J_m \\
        \nabla \times \nabla \times \vec{H} =  \omega^2 \mu \varepsilon \vec{H} -j\omega\varepsilon \vec{J_m}+ \nabla \times J \\
    \end{align}
\end{cases} $$

将**式子21**和**式子22**含有电场和磁场的项挪到等号的一边，得
$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
         -\nabla \times \nabla \times \vec{E} +\omega^2 \mu \varepsilon \vec{E}=   j\omega \mu \vec{J} + \nabla \times J_m \\
        \nabla \times \nabla \times \vec{H} -\omega^2 \mu \varepsilon \vec{H}=   -j\omega\varepsilon \vec{J_m}+ \nabla \times J \\
    \end{align}
\end{cases} $$

利用矢量恒等式改写等式左边两个叉乘符号$\nabla \times \nabla \times \vec{F}= \nabla(\nabla \cdot \vec{F})-\nabla^2 \vec{F}$


$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
         -(\nabla \frac{\rho}{\varepsilon}-\nabla^2 \vec{E}) +\omega^2 \mu \varepsilon \vec{E}=   j\omega \mu \vec{J} + \nabla \times J_m \\
        (\nabla \frac{\rho_m}{\mu} - \nabla^2 \vec{H}) -\omega^2 \mu \varepsilon \vec{H}=   -j\omega\varepsilon \vec{J_m}+ \nabla \times J \\
    \end{align}
\end{cases} $$


另$k^2=\omega^2\mu\varepsilon$，将**式子25**和**式子26**整理
$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
        \nabla^2\vec{E} + k^2 \vec{E} = j\omega\mu \vec{J} + \nabla \times \vec{J_m} + \frac{1}{\varepsilon} \nabla \rho \\
        \nabla^2 \vec{H} + k^2 \vec{H} = j \omega \varepsilon \vec{J_m} - \nabla \times \vec{J} + \frac{1}{\mu} \nabla \rho_m
    \end{align}
\end{cases} $$

如果是无源情况下，式子可以进一步化简，**式子27**和**式子28**等号右边就为0，注意**在无源情况下，包含两个隐藏条件，即电场和磁场的散度为0，无散场**
$$ \begin{cases}
    \nabla \cdot \vec{D} = 0 \\
    \nabla \cdot \vec{B} = 0
\end{cases} $$

**式子27**和**式子28**的表现形式为
$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
        \nabla^2 \vec{E} + k^2 \vec{E} = 0 \\
        \nabla^2 \vec{H} + k^2 \vec{H} =0
    \end{align}
\end{cases}
 $$

这样就可以使用$\psi$表示$\vec{E}$和$\vec{H}$的任一直角坐标分量。这样就可以将式子化简为齐次标量波动方程。
$(\nabla^2+k^2)\psi = 0$

## 势函数方程

在电磁场问题中，借助于某些辅助函数求解电磁场在某些情况下可带来一定的方便，其中用的较广的是**标量势函数**和**矢量势函数**

我们已知**矢量场旋度的散度为0**，又知道**磁场的散度为0**，具体公式为：
$$ 
\begin{cases}
    \begin{align}
        \nabla \cdot \nabla \times \vec{A} &= 0\\
        \nabla \cdot \vec{B} &=0
    \end{align}
\end{cases} $$

构造辅助函数$\vec{B} = \nabla \times \vec{A}$， $\vec{A}$的学名叫做**磁矢位**，开始推导波动方程，**假设这里的场的源只有电流J和电荷密度$\rho$**

$$ 
\begin{align}
        -\nabla \times \vec{E} = \frac{\partial \vec{B}}{\partial t}
    \end{align}
 $$

将构造的辅助函数代入
$$
\begin{align}
        -\nabla \times \vec{E} = \frac{\partial \nabla \times \vec{A}}{\partial t}
    \end{align}
$$

将算子符号提到外面去
$$ \begin{align}
    \nabla \times (\vec{E} + \frac{\partial \vec{A}}{\partial t}) = 0
\end{align} $$

我们知道**标量场的梯度是没有旋度的**，我们又可以构造函数$\nabla \times \nabla \varphi = 0$，其中$\varphi$被称为标量势函数

$$ 
\begin{align}
    \vec{E} + \frac{\partial \vec{A}}{\partial t} = - \nabla \varphi
\end{align} $$

回到麦克斯韦方程组中磁场旋度那个方程，允许我再再次不厌其烦的将其写出
$$ \nabla \times \vec{H} = \frac{\partial\vec{D}}{\partial t} + \vec{J} \\
 \frac{1}{\mu} \nabla \times \vec{B} = \varepsilon \frac{\partial \vec{E}}{\partial t} + \vec{J} 
 $$
将$\vec{B}$和$\vec{E}$用辅助函数代入
$$ \frac{1}{\mu} \nabla \times \nabla \times \vec{A} = -\varepsilon \frac{\partial}{\partial t}(\nabla \varphi + \frac{\partial \vec{A}}{\partial t}) + \vec{J} \\
\nabla \nabla \cdot \vec{A}-\nabla^2 \vec{A} = -\varepsilon \mu \nabla \frac{\partial \varphi}{\partial t} -\varepsilon \mu \frac{\partial^2 \vec{A}}{\partial t} + \mu \vec{J}$$

还是将上式整理一下，我们可以得到
$$ \begin{align}
    \nabla^2 \vec{A} - \varepsilon \mu \frac{\partial^2 \vec{A}}{\partial t} = -\mu \vec{J} + \nabla(\nabla \cdot \vec{A} + \varepsilon \mu \frac{\partial \varphi}{\partial t})
\end{align} $$

走到这一步，我们想给上式找一个举案齐眉的公式，我们将目光投向**电场的散度公式**

$$ \nabla \cdot \vec{E} = \frac{\rho}{\varepsilon}\\
  \nabla \cdot (\nabla \varphi + \frac{\partial \vec{A}}{\partial t}) =  -\frac{\rho}{\varepsilon}  \\
 \nabla^2 \varphi = -\frac{\rho}{\varepsilon} - \frac{\partial}{\partial t}(\nabla \cdot \vec{A})
 $$

我们可以将上面这个式子左右两边同时减去一项，使其在形式和结构上与**式子37**保持高度对称
$$ \begin{align}
    \nabla^2 \varphi - \varepsilon \mu \frac{\partial^2 \varphi}{\partial t} = -\frac{\rho}{\varepsilon} - \frac{\partial}{\partial t}(\nabla \cdot \vec{A} + \varepsilon \mu \frac{\partial \varphi}{\partial t})
\end{align} $$

我们终于得到了**式子37**和**式子38**，让我们将它们放在一起看
$$ \begin{cases}
    \begin{align}
    \nabla^2 \vec{A} - \varepsilon \mu \frac{\partial^2 \vec{A}}{\partial t} = -\mu \vec{J} + \nabla(\nabla \cdot \vec{A} + \varepsilon \mu \frac{\partial \varphi}{\partial t}) \\
    \nabla^2 \varphi - \varepsilon \mu \frac{\partial^2 \varphi}{\partial t} = -\frac{\rho}{\varepsilon} - \frac{\partial}{\partial t}(\nabla \cdot \vec{A} + \varepsilon \mu \frac{\partial \varphi}{\partial t})
    \end{align}
\end{cases} $$

就算是走到了这一步，我们仍然觉得很可惜，**式子39**和**式子40**是耦合的，那么有没有一种方法，可以使得**式子39**仅仅包含$\vec{A}$，**式子40**仅仅包含$\varphi$
空间中任意一点的场尤其旋度和散度唯一确定，我们定义了$\vec{A}$的旋度，但还没有定义$\vec{A}$的散度，定义如下散度
$$ \begin{align}
    \nabla \cdot \vec{A} = - \varepsilon \mu \frac{\partial \varphi}{\partial t}
\end{align} $$

**式子41**被称为洛伦兹规范，借助洛伦兹规范，**式子39**和**式子40**可以化简为

$$ \begin{cases}
    \begin{align}
    \nabla^2 \vec{A} - \varepsilon \mu \frac{\partial^2 \vec{A}}{\partial t} = -\mu \vec{J}   \\
    \nabla^2 \varphi - \varepsilon \mu \frac{\partial^2 \varphi}{\partial t} = -\frac{\rho}{\varepsilon} 
    \end{align}
\end{cases} $$
